# Spring 事务

## ACID

ACID 的 4 个重要特性：

- 原子性（Atomicity）：一个事务中的所有操作，要么全部完成，要么全部不完成，不会结束在中间某个环节。事务在执行过程中发生错误，会被回滚（Rollback）到事务开始前的状态，就像这个事务从来没有执行过一样。
- 一致性（Consistency）：在事务开始之前和事务结束以后，数据库的完整性没有被破坏。
- 事务隔离（Isolation）：数据库允许多个并发事务同时对其数据进行读写和修改，隔离性可以防止多个事务并发执行时由于交叉执行而导致数据的不一致。
- 持久性（Durability）：事务处理结束后，对数据的修改就是永久的，即便系统故障也不会丢失。



事务隔离又分为 4 种不同的级别，包括：

- 未提交读（Read uncommitted），最低的隔离级别，允许“脏读”（dirty reads），事务可以看到其他事务“尚未提交”的修改。如果另一个事务回滚，那么当前事务读到的数据就是脏数据。
- 提交读（read committed），一个事务可能会遇到不可重复读（Non Repeatable Read）的问题。不可重复读是指，在一个事务内，多次读同一数据，在这个事务还没有结束时，如果另一个事务恰好修改了这个数据，那么，在第一个事务中，两次读取的数据就可能不一致。
- 可重复读（repeatable read），一个事务可能会遇到幻读（Phantom Read）的问题。幻读是指，在一个事务中，第一次查询某条记录，发现没有，但是，当试图更新这条不存在的记录时，竟然能成功，并且，再次读取同一条记录，它就神奇地出现了。
- 串行化（Serializable），最严格的隔离级别，所有事务按照次序依次执行，因此，脏读、不可重复读、幻读都不会出现。虽然 Serializable 隔离级别下的事务具有最高的安全性，但是，由于事务是串行执行，所以效率会大大下降，应用程序的性能会急剧降低。如果没有特别重要的情景，一般都不会使用 Serializable 隔离级别。

特性：

- 脏读：读到未提交的事务数据。
- 不可重复读：两次读取到的数据不一致，读取期间数据被其他事务正常修改了。
- 幻读：两次读取到的数据时有时无，mysql使用间隙锁和mvvm解决幻读问题。



## 事务使用

**使用方法**

- 声明式事务：通过注解，方法级别，通过不同的注解类型在方法调用间传播事务

  ```java
  /**
   * 模拟转账
   */
  @Transactional
  public void handle() {
   // 转账
   transfer(double money);
   // 减自己的钱
    Reduce(double money);
  }
  ```

- 编程式事务：通过代码块，灵活控制，但是代码冗长

  ```java
  transactionTemplate.execute(new TransactionCallbackWithoutResult() {
              @Override
              protected void doInTransactionWithoutResult(TransactionStatus transactionStatus) {
  
                  try {
                      // ....  业务代码
                  } catch (Exception e){
                      //回滚
                      transactionStatus.setRollbackOnly();
                  }
              }
          });
  }
  ```



**事务传播行为**

包括2种非事务和5种事务方式：

非事务方式：

- 以非事务方式运行，如果存在事务抛出异常。
- 以非事务方式运行，如果存在事务挂起事务。

事务方式：

- 以事务方式运行，如果存在事务加入该事务，如果不存在事务抛出异常。
- 以事务方式运行，如果存在事务加入该事务，如果不存在事务不以事务方式运行。
- 以事务方式运行，如果存在事务加入该事务，如果不存在事务新建事务。
  - 同一个事务，同时成功或同时失败
- 以事务方式运行，如果存在事务挂起事务后新建事务，如果不存在事务新建事务。
  - 新事务和旧事务互相独立，互不影响
- 以事务方式运行，如果存在事务创建嵌套事务，如果不存在事务新建事务。
  - 子不影响父，父影响子

**特别注意**：内部方法调用，被调用的事务注解是不生效的，只能依赖调用者的事务注解。

**事务不生效的场景**

![事务不生效的15种场景](images/spring事务/事务不生效的15种场景.jpg)

常见7种：

- 事务未配置
- 数据库不支持事务
- 方法定义不当：方法被final和static修饰、不被public修饰。
- 使用不当：同个类中内部调用、多线程调用、未通过spring管理调用。

事务不回滚：

- 注解使用不对：只读事务、事务错误机制类型错误、事务超时时间太短、rollbackFor类型不对。
- 内部使用错误：抛出异常类型不当、异常被屏蔽、事务注解被覆盖。